藥劑師促製新急救尺免計錯劑量

2018年10月04日

藥劑師促製新急救尺免計錯劑量

崔俊明

【本報訊】要為12歲以下小童注射強心藥阿托品，兒科醫生一般會參考兒科急救尺（Broselow Paediatric Emergency Reference Tape），按病人體重對應合適的劑量。

不過今次事件揭發，原來該份資料建議的劑量濃度為每毫升針劑含0.1毫克阿托品，剛好與公立醫院採用的強心藥針劑每毫升含0.6毫克相差5倍。

醫院藥劑師學會會長崔俊明建議，醫管局應編訂一份「唔使醫護換算嘅指引」，避免急救過程中發生任何不必要的犯錯。

團體：醫護達臨界點

崔俊明表示，兒科急救尺在公立醫院通用多年，以是次事件為例，如醫生處方0.26毫克的強心藥，根據急救尺建議濃度，就需注射2.6毫升；但若以公立醫院的強心藥針劑濃度換算，其實只需注射0.43毫升，就能提供0.26毫克的強心藥。

他相信，有經驗的醫護都會在安排注射劑量時留意比例及換算清楚才注射；但由於急救過程爭分奪秒，要避免「計漏數」，建議醫管局以每毫升0.6毫克藥量，重新制訂一份適合的急救尺。

今次是四日內第二宗醫療事故，病人政策連線主席林志釉認為是醫護人手短缺情況已達「臨界點」，若政府、醫管局不盡快解決思考方法解決，相信醫療事故只會繼續發生。

■記者于健民

上一則
上一則
強心藥劑量超5倍威院B命危 院方致歉 成立委員會徹查

下一則
下一則
何志平涉賄：新證據指涉利比亞軍火交易